\documentclass[runningheads]{llncs}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}

\begin{document}

\title{A DSL to create REST services}

\author{Enrique de la Calle Montilla\and
Jorge Blázquez Saborido}
\authorrunning{F. Author et al.}
\institute{Universidad Complutense de Madrid}

\maketitle

\begin{abstract}
The abstract should briefly summarize the contents of the paper in
150--250 words.

\keywords{First keyword  \and Second keyword \and Another keyword.}
\end{abstract}

\section{Introducción}

% - información sobre REST
%   - un poco del contexto en el que nacen
%   - QUÉ es una API REST
% - introducción a los DSLs
% - por qué hacer un DSL para apis rest

Las \emph{APIs REST} son una arquitectura de software para el diseño
de servicios web que está muy extendida en internet desde cerca de
sus inicios. Con ella podemos diseñar la interfaz que muestra una web
al resto de la red. Esta arquitectura se fundamenta en la arquitectura
cliente-servidor, como se ve en la Figura~\ref{fig:arq-cliente-serv},
en la que el cliente y el servidor se envían mensajes. Concretamente,
en una API REST el cliente envía una petición (\emph{request}) al
servidor que este contesta en forma de respuesta (\emph{response}). Las
peticiones pueden ser de cuatro tipos, que corresponden a las
cuatro operaciones CRUD:

\newcommand\POST{\texttt{POST}}
\newcommand\GET{\texttt{GET}}
\newcommand\PUT{\texttt{PUT}}
\newcommand\DELETE{\texttt{DELETE}}

\newcommand\CREATE{\texttt{CREATE}}
\newcommand\READ{\texttt{READ}}
\newcommand\UPDATE{\texttt{UPDATE}}

\begin{itemize}
    \item \POST: es el equivalente a la operación \CREATE, con el que podemos
        crear un nuevo recurso.
    \item \GET: es el equivalente a la operación \READ, con el que podemos
        leer el contenido de un recurso ya existente.
    \item \PUT: es el equivalente a la operación \UPDATE, con el que podemos
        modificar un recurso que ya existe.
    \item \DELETE: es el equivalente a la operación \DELETE, con el que podemos
        eliminar un recurso.
\end{itemize}

\begin{figure}
\begin{center}
    \scalebox{1.3}{
        \begin{tikzpicture}[node distance = 10em]
            \node[draw, fill = red!20, minimum size = 15mm, circle] (c) {Client};
            \node[draw, fill = blue!20, minimum size = 15mm, circle, right of = c] (s) {Server};
            \draw[-stealth]
              (c.north east)
                to[out = 33, in = 90+66]
              node[above] (request) {\small request}
              node[below] {\tiny JSON/...}
              (s.north west);
            \draw[-stealth]
              (s.south west)
                to[out = 180+33, in = -33]
              node[below] (response) {\small response}
              node[above] {\tiny JSON/...}
              (c.south east);
        \end{tikzpicture}
    }
\end{center}
\caption{Arquitectura cliente servidor}
\label{fig:arq-cliente-serv}
\end{figure}

Un diseñador de una API REST cuenta con numeras bibliotecas de código
para su implementación, pero algunas veces puede ser tedioso escribir a
mano todo el código que necesita un servidor REST. Es por esto que viene
a la cabeza el concepto de \emph{DSL} (\emph{domain-specific language}),
lenguajes con un propósito muy acotado que pueden ayudarnos a automatizar
o acelerar determinadas tareas.

Este trabajo ha consistido en el diseño e implementación de un DSL para
la elaboración de APIs con la arquitectura REST. Con las herramientas
que hemos creado es posible traducir un archivo de texto que describe
la API (escrito en el DSL) a una implementación del servidor REST en
Java que hace uso de la biblioteca Spark.

En las siguientes secciones explicaremos las herramientas que hemos
usado (Sección~\ref{sc:herramientas}) durante el proceso de diseño
e implementación de nuestro DSL (Sección~\ref{sc:metodo}).
%
%En las siguientes secciones vamos a describir el proceso de diseño
%e implementación de nuestro DSL (Sección~\ref{sc:metodo}),
%además de explicar las herramientas que hemos utilizado
%(Sección~\ref{sc:herramientas}).
%
Para terminar, evaluaremos el
DSL que hemos desarrollado (Sección~\ref{sc:eval}) y concluiremos
(Sección~\ref{sc:concl}).

\section{Herramientas}
\label{sc:herramientas}

% Usamos el framework de Eclipse
% Usamos herramientas dentro de Eclipse:
% - EMF
% - xtext
% - acceleo

% TODO: citar eclipse?

El entorno de desarrollo elegido para este trabajo ha sido Eclipse, un
entorno de desarrollo integrado con soporte para modelos. Dentro de este
entorno hemos usado el \emph{Framework de Modelado de Eclipse} (EMF),
que nos da todo un abanico de herramientas para la ingeniería dirigida
por modelos. En concreto hemos usado dos de ellas: Xtext y Acceleo.

Xtext es una herramienta para el desarrollo de lenguajes de programación
y de DSLs. Gracias a su integración total con Eclipse y con el EMF,
es posible darle una sintaxis textual a nuestro metamodelo de forma
sencilla y rápida.

Acceleo es una herramienta de generación de código que también está
integrado en Eclipse y EMF. Mediante la elaboración de plantillas
podemos describir cómo queremos transformar instancias del metamodelo
a código en el lenguaje que queramos.

\section{Método}
\label{sc:metodo}

% el proceso ha comenzado con una boceto sobre cómo queríamos que fuese
% nuestro lenguaje y luego han venido unas etapas de implementación
% que han ido modificando ligeramente el lenguaje con las limitaciones
% que encontrábamos en nuestra capacidad de implementar lenguajes. Estas
% etapas han sido:
%
% - Creación del metamodelo en EMF
% - Pasar el metamodelo a XText para que nuestro DSL pueda escribirse
%   en texto.
% - (a parte) crear el proyecto de Acceleo y generar código de Spark
%   Java desde instancias del metamodelo

El proceso de desarrollo comenzó con una exploración inicial sobre
el concepto de APIs REST y de su implementación. Nos informamos de
cómo funciona esta arquitectura e investigamos diferentes bibliotecas
y lenguajes con las que se pueden implementar servidores que la siguen.
Entre los lenguajes que encontramos estaban Python y Java. A pesar de que
teníamos más experiencia en el lenguaje Python y que es un lenguaje
fácil con el que trabajar, finalmente elegimos Java como lenguaje
debido al su elevado nivel de soporte en Eclipse. Entre las bibliotecas
de Java para servidores REST que discutimos estaban \emph{Spark} y
\emph{Jersey}. Ya que Spark es una biblioteca muy sencilla con la que
no se necesita de mucho código para expresar la API REST decidimos
usarla. Elegir una biblioteca que no requiera de mucho código facilita
el trabajo en las siguientes fases de desarrollo, concretamente en la
de generación de código.

El siguiente paso fue diseñar una API REST e implementarla con
Spark Java. En nuestro caso el código de implementación
ya se nos proporcionaba y lo hemos incluido en el
Apéndice~\ref{app:codigo-inicial}. La API de ese código es la siguiente:

\begin{itemize}
    \item Las peticiones \POST\ a la dirección
        \texttt{/books} crean un nuevo recurso \emph{libro} con el autor
        y título proporcionados mediante parámetros. La respuesta
        que devuelve el servidor es el identificador del recurso.
    \item Una petición \GET\ a la dirección \texttt{/books/:id}, donde
        \texttt{:id} es el identificador de un libro, devuelve el título
        y autor del libro. Si el identificador no es válido se devolverá
        una respuesta con código de error 404.
    \item Una petición \PUT\ a la dirección \texttt{/books/:id}, donde
        \texttt{:id} es el identificador de un libro, cambia el título
        y autor del libro asignado al recurso con el identificador dado. Los
        nuevos valores de título y autor son los pasado por parámetro. Si
        el identificador no se encuentra se devuelve un error.
    \item Una petición \DELETE\ a la dirección \texttt{/books/:id}
        elimina el recurso con el identificador dado y falla si no
        se encuentra.
    \item Una petición \GET\ a la dirección \texttt{/books} devuelve todos
        los identificadores de recursos de libros.
\end{itemize}

Ahora que ya teníamos un ejemplo sobre el que trabajar nos dispusimos
a escribir en nuestro lenguaje la misma API. Como el lenguaje todavía
no existía, íbamos creando la sintaxis sobre la marcha. De esta manera
obtuvimos el primer prototipo conceptual (sin implementación) de nuestro
DSL. El resultado está en la Figura~\ref{fig:codigo-rest} y no cumple
exactamente la misma interfaz debido a las diferentes exploraciones que
hacíamos sobre la sintaxis.

\lstdefinelanguage{rest}{
    morekeywords={struct,field,post,get,put,delete,create,read,update,status,return,param,random,field,with,if,fail},
    sensitive=false,
    morestring=[b]",
}

\begin{figure}
    \begin{lstlisting}[language=rest, basicstyle=\scriptsize]
struct Page {
  field num;
}

struct Book {
  field author;
  field title;
  field pageId;
}

post "book" {
  param author;
  param title;
  param pageId;
  random id;
  create Book(author: author, title: title, pageId: pageId) with id;
  status 201;
  return "{id}";
}

get "books" id {
  read Book(author, title, pageId) with id if fail {
    status 404;
    return "Book not found"
  };
  return "Title: {title}, Author: {author}";
}

get "books" id "name" {
  read Book(author, title, pageId) with id if fail {
    status 404;
    return "Book not found"
  };
  return title;
}

put "books" id {
  param newAuthor;
  param newTitle;
  update Book(author: newAuthor, title: newTitle) with id if fail {
    status 404;
    return "Book not found";
  };
  return "Book with id '{id}' updated";
}
    \end{lstlisting}

\caption{Primer prototipo de API REST}
\label{fig:codigo-rest}
\end{figure}

% - Spark
% - boceto

\section{Evaluación}
\label{sc:eval}

% hablar de las pruebas que le hemos hecho al código

%\section{Trabajo relacionado}

% quizá quitarlo xD

\section{Conclusiones}
\label{sc:concl}


\begin{thebibliography}{8}
\bibitem{ref_article1}
Author, F.: Article title. Journal \textbf{2}(5), 99--110 (2016)

\bibitem{ref_lncs1}
Author, F., Author, S.: Title of a proceedings paper. In: Editor,
F., Editor, S. (eds.) CONFERENCE 2016, LNCS, vol. 9999, pp. 1--13.
Springer, Heidelberg (2016). \doi{10.10007/1234567890}

\bibitem{ref_book1}
Author, F., Author, S., Author, T.: Book title. 2nd edn. Publisher,
Location (1999)

\bibitem{ref_proc1}
Author, A.-B.: Contribution title. In: 9th International Proceedings
on Proceedings, pp. 1--2. Publisher, Location (2010)

\bibitem{ref_url1}
LNCS Homepage, \url{http://www.springer.com/lncs}. Last accessed 4
Oct 2017
\end{thebibliography}

\newpage

\appendix
\section{Code}
\label{app:codigo-inicial}

\begin{center}
\begin{lstlisting}[language=java, basicstyle = \footnotesize, xleftmargin=-.1\textwidth]
import static spark.Spark.*;
import java.util.*;
import spark.Request;
import spark.Response;
import spark.Route;
// A simple RESTful example showing howto create, get, update and delete
// book resources.
public class Books {
  // Map holding the books
  private static Map < String, Book > books = new HashMap < String, Book > ();
  public static void main(String[] args) {
    // Creates a new book resource, will return the ID to the created resource
    // author and title are sent as query parameters
    // e.g. /books?author=Foo&title=Bar
    post(new Route("/books") {
      Random random = new Random();
      @Override
      public Object handle(Request request, Response response) {
        String author = request.queryParams("author");
        String title = request.queryParams("title");
        Book book = new Book(author, title);
        int id = random.nextInt(Integer.MAX_VALUE);
        books.put(String.valueOf(id), book);
        response.status(201); // 201 Created
        return id;
      }
    });
    // Gets the book resource for the provided id
    get(new Route("/books/:id") {
      @Override
      public Object handle(Request request, Response response) {
        Book book = books.get(request.params(":id"));
        if (book != null) {
          return "Title: " + book.getTitle() + ", Author: " + book.getAuthor();
        } else {
          response.status(404); // 404 Not found
          return "Book not found";
        }
      }
    });
    // Updates the book resource for the provided id with new information
    // author and title are sent as query parameters
    // e.g. /books/<id>?author=Foo&title=Bar
    put(new Route("/books/:id") {
      @Override
      public Object handle(Request request, Response response) {
        String id = request.params(":id");
        Book book = books.get(id);
        if (book != null) {
          String newAuthor = request.queryParams("author");
          String newTitle = request.queryParams("title");
          if (newAuthor != null) {
            book.setAuthor(newAuthor);
          }
          if (newTitle != null) {
            book.setTitle(newTitle);
          }
          return "Book with id '" + id + "' updated";
        } else {
          response.status(404); // 404 Not found
          return "Book not found";
        }
      }
    });
    // Deletes the book resource for the provided id
    delete(new Route("/books/:id") {
      @Override
      public Object handle(Request request, Response response) {
        String id = request.params(":id");
        Book book = books.remove(id);
        if (book != null) {
          return "Book with id '" + id + "' deleted";
        } else {
          response.status(404); // 404 Not found
          return "Book not found";
        }
      }
    });
    // Gets all available book resources (id's)
    get(new Route("/books") {
      @Override
      public Object handle(Request request, Response response) {
        String ids = "";
        for (String id: books.keySet())
          ids += id + " ";
        return ids;
      }
    });
  }
}
\end{lstlisting}
\end{center}


\end{document}
